\section{Protokol WebTransport}
\label{sec:web_transport_definition}

WebTransport adalah protokol transportasi data dua arah yang memanfaatkan HTTP/3 dan QUIC. Protokol
ini memiliki API Datagram yang mengirim data dengan metode \foreign{best-effort},
\foreign{unreliable}, dan \foreign{unordered}, serta API Stream yang mengirim data secara
\foreign{reliable} dan \foreign{ordered}. Per Juni 2022, spesifikasi IETF untuk protokol
WebTransport masih berupa draf \parencite{ietf-webtrans-http3-02} begitu juga dengan spesifikasi Web
API dari WHATWG \parencite{Aboba2022}.

Datagram berguna untuk mengirim dan menerima data yang tidak memerlukan jaminan pengiriman tingkat
tinggi. Paket data individu dibatasi ukurannya oleh \foreign{Maximum Transmission Unit} (MTU)
koneksi yang mendasarinya, dan data yang dikirim mungkin tidak ditransmisikan dengan benar, dan jika
terkirim, data mungkin juga tiba dalam urutan yang sewenang-wenang. API datagram ini cocok untuk
transportasi data dengan latensi rendah. Datagram ini mirip dengan pesan protokol UDP, tetapi
dienkripsi dan berada dibawah \foreign{congestion control}.

API Stream, di sisi lain, memastikan bahwa data ditransfer dengan cara yang andal dan terurut. API
ini cocok untuk kasus di mana satu atau lebih aliran data terorganisir harus dikirim atau diterima.
Banyak karakteristik koneksi WebTransport Stream yang mirip dengan beberapa koneksi TCP, namun
karena HTTP/3 didasarkan pada protokol QUIC yang lebih ringan, setiap sesi dan \foreign{stream}
dapat dibuka dan ditutup dengan lebih sedikit \foreign{overhead}.
